\documentclass[12pt,a4paper]{amsart}
% ukazi za delo s slovenscino -- izberi kodiranje, ki ti ustreza
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{url}
\usepackage{kbordermatrix}
%\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[dvipsnames,usenames]{color}
%\usepackage{biblatex}
%\addbibresource{zbraniviri.bib}

% ne spreminjaj podatkov, ki vplivajo na obliko strani
\textwidth 15cm
\textheight 24cm
\oddsidemargin.5cm
\evensidemargin.5cm
\topmargin-5mm
\addtolength{\footskip}{10pt}
\pagestyle{plain}
\overfullrule=15pt % oznaci predlogo vrstico


% ukazi za matematicna okolja
\theoremstyle{definition} % tekst napisan pokoncno
\newtheorem{definicija}{Definicija}[section]
\newtheorem{primer}[definicija]{Primer}
\newtheorem{opomba}[definicija]{Opomba}

\renewcommand\endprimer{\hfill$\diamondsuit$}


\theoremstyle{plain} % tekst napisan posevno
\newtheorem{lema}[definicija]{Lema}
\newtheorem{izrek}[definicija]{Izrek}
\newtheorem{trditev}[definicija]{Trditev}
\newtheorem{posledica}[definicija]{Posledica}


% za stevilske mnozice uporabi naslednje simbole
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}


% ukaz za slovarsko geslo
\newlength{\odstavek}
\setlength{\odstavek}{\parindent}
\newcommand{\geslo}[2]{\noindent\textbf{#1}\hspace*{3mm}\hangindent=\parindent\hangafter=1 #2}


% naslednje ukaze ustrezno popravi
\newcommand{\program}{Finančna matematika} % ime studijskega programa: Matematika/Finan"cna matematika
\newcommand{\imeavtorja}{Martin Praček} % ime avtorja
\newcommand{\imementorja}{izr. prof. dr. Damjan Škulj} % akademski naziv in ime mentorja
\newcommand{\naslovdela}{Skriti markovski modeli v časovnih vrstah}
\newcommand{\letnica}{2019} %letnica diplome


% vstavi svoje definicije ...




\begin{document}

% od tod do povzetka ne spreminjaj nicesar
\thispagestyle{empty}
\noindent{\large
UNIVERZA V LJUBLJANI\\[1mm]
FAKULTETA ZA MATEMATIKO IN FIZIKO\\[5mm]
\program\ -- 1.~stopnja}
\vfill

\begin{center}{\large
\imeavtorja\\[2mm]
{\bf \naslovdela}\\[10mm]
Delo diplomskega seminarja\\[1cm]
Mentor: \imementorja}
\end{center}
\vfill

\noindent{\large
Ljubljana, \letnica}
\pagebreak

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\pagebreak

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
{\bf \naslovdela}\\[3mm]
{\sc Povzetek}
\end{center}
% tekst povzetka v slovenscini
V povzetku na kratko opiši vsebinske rezultate dela. Sem ne sodi razlaga organizacije dela -- v katerem poglavju/razdelku je kaj, pač pa le opis vsebine.
\vfill
\begin{center}
{\bf Hidden Markov Models in Time Series}\\[3mm] % prevod slovenskega naslova dela
{\sc Abstract}
\end{center}
% tekst povzetka v anglescini
Prevod zgornjega povzetka v angleščino.

\vfill\noindent
{\bf Math. Subj. Class. (2010):} navedi vsaj eno klasifikacijsko oznako -- dostopne so na \url{www.ams.org/mathscinet/msc/msc2010.html}  \\[1mm]
{\bf Ključne besede:} skriti markovski modeli, časovne vrste, slučajni proces\\[1mm]
{\bf Keywords:}  hidden markov models, time series, stohastic process
\pagebreak


% tu se zacne besedilo seminarja
\section{Uvod}
Skriti markovski modeli so modelacijsko orodje, ki nam omogoča zelo široko uporabo. V mojem diplomskem seminarju se bom najbolj posvetil uporabi v finančni analizi.  
V prvem poglavju se bom posvetil različnim načinom uporabe skritih markovskih modelov, v drugem pa bom natančno opisal matematično ozadje le teh. Na koncu bom natančno predstavil še lasten primer uporabe, kjer si bom pomagal z različnimi programskimi jeziki in okolji, od Mathematice do R.



\pagebreak
% slovar
\section*{Slovar strokovnih izrazov}

\geslo{Gaussova mešanica}{Gaussova mešanica je porazdelitvena funkcija z gostoto, ki jo lahko zapišemo kot tehtano povprečje normalnih gostot; $$f(x) = \sum_{j = 1}^{M}{c_{j}} N(x;\mu_{j}, \sigma_{j}^2)$$. Veljati mora še, da je $$\sum_{j = 1}^{M}{c_{j}} = 1$$ in da je $N(x;\mu_{j}, \sigma_{j}^2)$ gostota normalne porazdelitvene funkcije.} \\
\geslo{Akaikejev informacijski kriterij}{Akaikejev informacijski kriterij oziroma AIC je merilo relativne kakovosti modela glede na preostale modele za iste podatke.	\\Recimo, da imamo podatke s $k$ ocenjenimi parametri in $L$ maksimalna vrednost funkcije verjetja. AIC izračunamo kot $$AIC = 2k - 2ln(L)$$ AIC primerja več različnih modelov po kakovosti, kjer je najboljši tisti z najmanjšo vrednostjo.}\\
\geslo{Baum-Welchov algoritem}{Je algoritem, s katerim poiščemo neznane parametre skritih markovskih modelov.}\\
\geslo{Dinamična bayesianska mreža}{Je bayesianska mreža, v kateri so povezane spremenljivke, ki ležijo v dveh sosednjih časovnih korakih.}
%
\pagebreak
\section{Markovski modeli}
%Dodaj še kaj o markovskih modelih
Skriti markovski modeli so ena izmed vrst bolj splošne skupine modelov, ki jo imenujemo markovski modeli. Gre za modele, kjer se stanja slučajno spreminjajo. Za modele velja, da je njihovo stanje v času $t$ odvisno le od stanja v času $t-1$. To imenujemo tudi markovska lastnost, po kateri so ti modeli tudi poimenovani.\\

%vprašaj za primerno markovsko lastnost; kakšno primerno trditev, definicijo 

%\begin{trditev}{Markovska lastnost}\\ {Naj velja, da imamo verjetnostni prostor s filtracijo $(\Omega,\mathbb{F},P,\mathbb{F}_{n})_{n\geq1})$. Naj bo $(X_n)_{n\geq1}$ zaporedje neodvisnih enako porazdeljenih slučajnih spremenljivk ali vektorjev. Naj velja še, da je $T$ čas ustavljanja glede na naravno filtracijo, kjer velja $T<\infty$ skoraj gotovo. Potem je zaporedje $$(X_{T+1},X_{T+2},\ldots) (X_{1},X_{2},\ldots)$$ in je neodvisno od $\sigma$-algebre zgodovine časa $\mathbb{F}_{T}$.}
%\end{trditev}

%\begin{proof}
%%Naj bo A poljuben dogodek iz $\( \mathcal{F} \)_{T}$. Potem velja:
%$$P(A \cap \{X_{T+1}\leq c_1,X_{T+2}\leq c_1,\ldots,X_{T+n}\leq c_n\}) = $$ 
%$$P(\cup_{l=1}^\infty A \cap \{T=l\} \cap \{X_{T+1}\leq c_1,X_{T+2}\leq c_1,\ldots,X_{T+n}\leq c_n\})=$$
%$$\sum_{l=1}^{\infty}P(A \cap \{T=l\} \cap \{X_{T+1}\leq c_1,X_{T+2}\leq c_1,\ldots,X_{T+n}\leq c_n\})=$$
%$$\sum_{l=1}^{\infty}P(A \cap \{T=l\} \cap \{X_{l+1}\leq c_1,X_{l+2}\leq c_1,\ldots,X_{l+n}\leq c_n\})=$$
%$$\sum_{l=1}^{\infty}P(A \cap \{T=l\}) P(\{X_{l+1}\leq c_1,X_{l+2}\leq c_1,\ldots,X_{l+n}\leq c_n\})=$$
%$$\sum_{l=1}^{\infty}P(A \cap \{T=l\}) P(\{X_{1}\leq c_1,X_{2}\leq c_1,\ldots,X_{n}\leq c_n\})=$$
%$$P(\{X_{1}\leq c_1,X_{2}\leq c_1,\ldots,X_{n}\leq c_n\})\sum_{l=1}^{\infty}P(A \cap \{T=l\}) =$$
%$$P(\{X_{1}\leq c_1,X_{2}\leq c_1,\ldots,X_{n}\leq c_n\})P(\cup_{l=1}^\infty A \cap \{T=l\})$$
%$$P(\{X_{1}\leq c_1,X_{2}\leq c_1,\ldots,X_{n}\leq c_n\})P(A)$$
%\end{proof}
Naravno se nam postavi vprašanje, zakaj je markovska lastnost koristna. Izkaže se, da nam omogoča reševanje problemov, ki jih drugače v primernem času ne bi mogli rešiti. Model, ki ga lahko tako rešimo imenujemo Markov model.\\
%Tukaj dopiši še kar nekaj o teh modelih, da se tabela prestavi na naslednjo stran
%Ugotovi napako
\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		& V celoti opazovan & Le delno opazovan             \\
		\hline
		{Avtonomen} & Markovska veriga                & Skriti markovski model                      \\
		\hline
		Kontorliran                   & Markovski proces odločanja      & Delno opazovalen proces odločanja
		\show \hline
	\end{tabular}
\end{table}\\
%zaključi zapis po tabeli, dopiši še kakšno zanimivost.
\subsection{Primer žabe v ribniku}
Zamislimo si, da imamo ribnik z lokvanji, v katerem so se naselile žabe. Vsaka izmed žab je lahko v vsakem trenutku v vodi, na lokvanju ali pa zunaj vode. To imenujemo stanja markovskega modela $S$. Poimenujmo vektor stanj  $$S = (Voda,Lokvanj,Zemlja).$$ Na ribnik pogledamo le v nekih diskretnih časih, z enakim razmikom, na primer ob koncu vsake minute. Odločimo se za opazovanje le ene izmed žab, za katero nas zanima, kje se bo nahajala v naslednjem trenutku.\\
Do sedaj smo opazovali splošen primer za vse tipe markovskih modelov. Na tem mestu pa moramo vedeti, ali je naša opazovana žaba dresirana, in se bo odzvala na naše opazovanje. Če to velja, potem imamo kontroliran markovski model, ki je lahko delno opazovan ali markovski proces odločanja.\\
Predstavljajmo si, da lahko vsakič ko pogledamo, našo žabo poljubno premaknemo ali pa pustimo na mestu. Žaba lahko nato poljubno skače naprej. Če poznamo prehodno matriko med stanji bomo v tem primeru imeli- markovski proces odločanj. V primeru ko pa to ne velja, imamo delno opazovan proces odločanja.\\
Na drugi strani pa imamo avtonomen model, kjer lahko ločimo če je proces v celoti opazen ali so neka stanja skrita. Če stanja niso skrita, tako poznamo prehodno matriko $A$, ki nam pove, s kašno verjetnostjo se premikamo med posamičnimi stanji. V tem primeru imamo markovsko verigo, ki je le poseben primer markovskih procesov odločanja, kjer žabe nikoli ne prestavimo. Preprost primer markovskih verig predstavljajo slučajni sprehodi. \\
Recimo, da v našem primeru velja, da je prehodna matrika oblike:
$$
\begin{bmatrix}
		0.5 & 0.3 & 0.2  \\
	0.1 & 0.5 & 0.4  \\
	0.4 & 0.2 & 0.4 \\
\end{bmatrix}$$
Matrika je torej znana, in navadno predpostavimo, da se verjetnosti prehoda iz enega stanja v drugega ne spreminjajo. Vsota po vsakem stolpcu in vrstici je  vedno enaka ena, to je $$\sum_{i = 1}^{n}a_{ij}= \sum_{j = 1}^{n}a_{ij} = 1$$ saj predstavlja verjetnosti prehoda iz enega stanja v drugo. Tako je $a_{ij}$ verjetnost prehoda iz stanja $j$ v stanje $i$. Velja še, da je $n$ število stanj in je v našem primeru enako $3$, očitno pa velja tudi, da je matrika velikost $n\times n$ in da so vsi elementi $a_{ij}$ iz intervala $[0,1]$.\\
V tem primeru lahko torej, v vsakem trenutku predvidimo, kam bo najverjetneje skočila žaba v naslednjem trenutku. Na drugi strani pa imamo še skrite markovske modele.\\
Za skrite markovske modele pa velja, da same prehodne matrike načeloma ne poznamo, jo pa lahko določimo iz podatkov, ki jih imamo za naš problem. Tako bi za našo žabo dovolj dolgo opazovali, in si zapisovali njene pozicije glede v vsakem trenutku opazovanja. Tako bi dobili vektor opazovanj $O$. Vektor $O$ je naš osnovni podatek, iz katerega nato izpeljemo celoten model. Iz tega bi najprej pogledali, kakšna so možna stanja sistema. Iz tega bi nato poizkušili ugotoviti, kako izgleda prehodna matrika. Kako to naredimo, si bomo pogledali v nadaljevanju. 

\section{Skriti markovski modeli}
Skriti markovski model je statistični markovski model, kjer predpostavljamo, da je modelirani sistem markovski proces z skritimi stanji.\\
Gre za najbolj preprosto vrsto dinamične bayesianske mreže. Tu gre za vrsto bayesianske mreže, v kateri so povezane spremenljivke, ki ležijo v dveh sosednjih časovnih korakih. Tako lahko vrednost v času $t$ izračunamo prek vrednosti v času $t-1$ ter notranih \textbf{regresorjev}.
Gre torej za tip modela, kjer lahko razberemo rezultat, ne moremo pa ugotoviti, kakšna je bila funkcija, ki nam ga je dala. 
%Podaljšaj opis, dodatne razlage. Poišči še kaj po virih. Dopiši!!

%Bolj podroben opis
%latent markov models

\subsection{Zgodovina modela}
Ideja skritih markovskih modelov se v svoji prvi fazi začne z ruskim matematikom Andrejem Andrejevičem Markovom, ki je za časa svojega življenja med $1865-1922$ razvil idejo markovskega procesa in verige. Prve teoretične rezultate markovskih verig je svetu predstavil $1906$, $1913$ pa je izračunal zaporedje črk ruščine. Slednji izračun je opravil na besedilu Jevgenij Onjegin ruskega pesnika Aleksandra Sergejeviča Puškina. Markov je želel s tem dokazati veljavnost šibkega zakona velikih števil zaradi spora z drugim ruskim matematikom Pavlom Nekrasom, a je na ta način odprl novo vprašanje v matematiki.\\
Skriti markovski modeli zahtevajo veliko numeričnega računanja, in zato ne preseneča, da se je nadaljni razvoj začel šele z širšo uporabo računalnikov. Po pomembnem delu, ki so ga opravili von Neumann, Turing in Conrad Zuse so se znanstveniki začeli pospešeno ukvarjati z implementacijo primernih algoritmov. Velik korak k temu je pripomogel Claude Shannon s svojim delom Matematična teorija komunikacije.\\ 
Za implementacijo skritih markovskih modelov je bilo v začetku potrebnih kar nekaj razvojev algoritmov:
\begin{enumerate}
\item Algoritem maksimizacije pričakovanega (Expectation-maximization), ali, kot ga med drugim poznamo, EM-algoritem so uporabljali med drugim že Laplace, Gauss in drugi, vendar je do dokončnega poimenovanja prišlo šele leta $1977$. Demster, Laird in Rubin so algoritem poimenovali in razložili splošno teorijo, ki deluje v ozadju procesa.
\item \label{Viterbi}Andrew Viterbi je drugi pomemben del skritih markovskih modelov implementiral leta $1967$ kot algoritem za dekodiranje konvolucij čez šume v komunikaciji. Pri viterbijevem algoritmu gre za algoritem iz dinamičnega programiranja, ki najde najbolj verjeto zaporedje stanj, glede na dano opazovano zaporedje dogodkov.
\end{enumerate}
Celotnih modelov pa prav gotovo ne bi bilo brez še enega Rusa, in sicer Ruslana Leontijeviča Stratonoviča, ki je prvi opisal rekurzijo naprej - nazaj leta $1960$. To je delal na primeru optimalnega nelinearnega problema filtracije.\\
Za glavnega avtorja pa velja Leonard E. Baum. Skupaj z  Lloyd R. Welchem sta okrog leta $1970$ razvila Baum-Welchov algoritem, kjer gre za poseben primer posplošenega EM-algoritma. Prav Baum-Welchov algoritem je tisti korak, pri katerem velja, da je bila dokončno izpeljana teorija za skritimi markovskimi modeli. Algoritem uporablje EM-algoritem da najde cenilko po metodi največjega verjetja glede na dano zaporedje podatkov.



\subsection{Zahteve za model}
Kot vsak matematični model, ima tudi skriti markovski model svoje zahteve.
\begin{enumerate}
	\item Prva zahteva je, da lahko rezultate, ki jih model producira, opazujemo v ekvidistančnih časih, torej je razlika med dvema poljubnima zaporednima časoma opazovanja $t-1$ in $t$ vedno enaka, na primer $d$. Rezulate imenujemo signali ali opazovanja.
	\item V vsakem izmed časov $t$ je sistem lahko v enem izmed $N$ stanj. Ta stanja so $S_{1}, S_{2}, \ldots, S_{N}$. Vsako izmed stanj $S_{i}$ je slučajna spremenljivka, ki je lahko zvezna ali diskretna, a njenega porazdelitvenega zakona ne poznamo. Ta stanja so v času $t$ neznana.
	\item  V vsakem izmed časov $t$ ne vemo, v kakšnem stanju se nahajamo, vemo le, kakšni so rezultati našega procesa v tem času. Zato potrebujemo dodatni slučajni proces ${\displaystyle Q=(Q_{t})_{t = 1,2, \ldots }}$, ki nam pove, v kakšnem stanju je sistem v času $t$. Tako velja, da je signal $O_{t}$ dan s stanjem slučajnega procesa $Q$, v odvistnosti od gostote verjetnostne porazdelitve Gaussove mešanice. Signali našega procesa so torej rezultati slučajnega procesa $Q$.
	\item Vektor verjetnosti začetnih stanj je označen z $\Pi$, in vsota njegovih elementov je enaka $1$.
	\item V vsakem času velja, da bodisi sistem spremeni svoje stanje, bodisi ostane isto. Verjetnost prehoda v vsako stanje je določena s prehodnimi verjetnostmi, podanimi v matriki $A^{t}$, kjer verjetnost prehoda iz stanja $i$ v času $t$ v stanje $j$ v času $t+1$ simbolizira element $a_{ij}^{t}$. 
	\item Vsota vsakega stolpca vsake matrike $A^{t}$ je enaka $1$.
	\item  Ker govorimo o markovskem modelu, bo stanje v času $t+1$ odvisno le od stanja v času $t$, ne pa od celotne zgodovine.
\end{enumerate}
 \ \\
S temi predpostavkami bi lahko zmodelirali, a jih imamo še nekaj, ki nam sam model še precej olajšajo.
\begin{enumerate}
	\item Predpostavimo lahko, da so vse prehodne matrike $A^{t}$ enake, torej neodvisne od časa $t$. Enolično prehodno matriko torej lahko označimo $A$. 
	\item Signal v času $t$ je odvisen le od stanja modela v tem času; torej so slučajne spremenljivke v času $t$ odvisne le od tega.
\end{enumerate}
 \  \\
Naši signali so torej odvisni od stanja $S$. Ta stanja nam vrnejo rezultat v odvisnosti od verjetnostnih porazdelitev podanih z različnimi parametri. Le te predstavimo kot mešanice normalnih porazdelitev in jih imenujemo tudi Gaussove mešanice.
Gaussovo mešanico definiramo kot tehtano povprečje normalnih porazdelitvenih funkcij, glej slovar strokovnih izrazov. Vsako stanje $i$ iz nabora vseh stanj je torej podano z porazdelitveno gostoto $$b_{i} = \sum_{j = 1}^{M}{c_{ij}} N(x;\mu_{j}, \sigma_{j}^2)$$.\\
\\
Gaussove mešanice so primerne, ker lahko zelo dobro aproksimirajo vsako končno zvezno porazdelitev, poleg tega pa se znebimo tveganja, ki nam ga v tem modelu predstavlja normalna porazdelitev. To tveganje predstavlja dejstvo, da je normalna porazdelitev simetrična; to pa pogosto ne drži za procese v realnem svetu, na primer za donose v financah. Za te večkrat drži, da so "left-skewed", torej da je večji del manjši od povprečja. \\
Tako potrebujemo za sestavo modela še:
\begin{itemize}
	\item število mešanic $M$
	\item matriko $C$, ki predstavlja koeficiente $c_{ij}$, ki so faktorji v Gaussovi mešanici,
	\item matrika $\Gamma$, kjer $\mu_{ij}$ predstavlja pričakovano vrednost mešanice $j$ v stanju $i$,  ter
	\item matriko $\Sigma$, kjer $\sigma_{ij}$ predstavlja varianco mešanice $j$ v stanju $i$.
\end{itemize}
\   \\
\subsection{Priprava in trening modela}\label{trening}
Ko vemo kaj potrebujemo, lahko začnemo s pripravo naših modelov. Preden začnemo s določanjem parametrov našega modela, moramo najprej dobro preučiti naš problem, saj je to znanje ključno za dobro reševanje problema. Kot prvo stvar moramo najprej izbrati set podatkov, na katerem se bo potekal tako imenoval trening sistema. 
%Popravi, najraje na dejanskem isti enoti.
Ti podatki morajo biti zbrani na na podobni enoti; če na bo na primer zanimale cena delnice podjetja, ki se ukvarja z predelavo pomarančnega soka, za trening ne bomo vzeli cene delnic metalurškega podjetja. 
\\ Podatke, ki smo jih zbrali moramo nato urediti; določimo časovne trenutke z enakim razponom, kot ga želimo imeti v našem modelu, in v teh trenutkih $t \in (1,\ldots, T)$ določimo opazovanja $O$. 
\\ Ko imamo podatke zbrane, moramo najprej določiti število stanj $N$ ter število mešanic $M$. Tu gre tudi za ključna problema priprave skritega markovskega modela.
\\V praksi število stanj včasih določimo z potrebno aplikacijo, kot na primer v \ref{Biologija}, oziroma z vizualnim ogledom točk grafa iz zgodovinskih podatkov.\\
Včasih pa lahko to določimo preko Akaikejevega informacijskega kriterija, ki primerja več različnih modelov, ki lahko določijo $N$ in izbere najboljšega. 
%Dopiši še kaj o Akaikejevem kriteriju, omeni še Bayesianski kriterij
\\ Za pravilno določitev števila mešanic $M$ pa navadno izberemo razvrščanjem v skupine ($k$-mean clustering). 
%Zakaj, kako to naredimo?
\\
Ostale parametre navadno označimo z $\lambda$ $=$ $(\Pi,A,C,\Gamma,\Sigma)$. Cilj treninga modela je, da parametre nastavimo tako, da bo verjetnost, da so bila vsa opazovanja določena tudi s strani modela največja, $P(O|\lambda)$. Pri tem mora veljati, da sta število mešanic $M$ ter število stanj $N$ že znana.
\\Naravno se pojavi vprašanje, kako to določimo. Izkaže se, da je učinkovit sistem $naprej - nazaj$. Določimo spremenljivki $naprej$ $\alpha_{t}(i)$, ki predstavlja verjetnost, da so se zgodila opazovanja od $o$ do $t$ in stanje $i$, ter $nazaj$ $\beta_{t}(i)$, ki predstavlja verjetnost, da se bodo zgodila opazovanja od $t$ do $T$ pri stanju $i$. Definirati pa rabimo le eno izmed njiju, saj gre pri $\beta_{t}(i)$ le alternativno metodo za $\alpha_{t}(i)$.
$\alpha_{t}(i)$ definiramo kot:
$$\alpha_{1}(i) = \pi_{i}b_{i}(O_{1}) = \pi_{i}b_{i} = \sum_{k = 1}^{M}{c_{ik}} N(O_{1};\mu_{j}, \sigma_{j}^2)$$
Naslednje $\alpha_{t+1}(j)$ lahko nato induktivno izračunamo kot 
$$\alpha_{t+1}(j) = b_{j}(O_{t+1})\sum_{i=1}^{N}{\alpha_{t}(i)a_{ij}}$$
Iz tega sledi, da je $P(O|\lambda) = \sum_{i=1}^{N}{\alpha_{T}(i)}$. Na enak način izračunamo tudi $\beta_{t}(i)$, ki ni nujen za izračun  $P(O|\lambda)$, vendar ga nujno rabimo za trening našega modela.
\\
\ \\
Skozi celotno točko \ref{trening} smo se obnašali, kot da lahko vse podatke iz $\lambda$ kar izračunamo. Vendar to ne drži v popolnosti. Res, ko je enkrat $naprej-nazaj$ vzpostavljen, se nam dozdeva, da gre le še za numerično operacijo. Vendar težave nastopijo preden naš postopek začne z delom. Problem nastopi ko moramo v naprej oceniti začetne parametre $\lambda$. \\
Ne poznamo analitičnega načina, kako bi lahko ta problem rešili, vendar lahko najdemo tak $\lambda$, da lahko našo verjetnost $P(O|\lambda)$ lokalno maksimiziramo.Tu lahko uporabimo različne algoritme, najbolj pa je uporabljen Baum-Welchov.\\
%Opiši BW
Pri tem moramo vsak paramater $\lambda$ najprej pogledati posebej. Izkaže se, da začetni vrednosti za prehodno matriko $A$ in začetni vektor $\Pi$ nista pomembni, če nista ravno ničelna. Za $\Pi$ tako lahko vzamemo vektor, kjer so vse vrednosti enake $1/N$, kjer je $N$ število stanj.
\\
Več problemov nam povzročajo tri postavke z zvezno porazdelitivjo, to je $C$, $\Sigma$ in $\Gamma$. Dobra začetna ocena le teh je nujna za kakovost modela. Tudi tu se izkaže, da lahko, podobno kot pri oceni števila mešanic $M$ ozremo na razvrščanjem v skupine. Ta postopek nam sicer ne da globalnega minimuma, ki bi ga mogoče lahko dobili na drugačen način, a se v praksi izkaže za dobrega. Za $C$ to pomeni, da bo element $c_{ij}$ $=$ $1/k$ za vsak par $ij$, kjer je $k$ število šopov povprečij. Pričakovane vrednosti in variance nato pridobimo iz vrednosti šopov povprečij.
\ \\
Z znanimi začetnimi vrednostmi se lahko spustimo v maksimiziranje $P(O|\lambda)$. Osnovati moramo zaporedje $\lambda$ = $\lambda_{t}, t \in {0,\ldots}$, da bo veljalo  $$P(O|\lambda_{i+1})  \geqslant P(O|\lambda_{i})$$
Za to zaporedje velja, da konvergira k lokalnemu maksimumu.\\

\subsection{Natančna določitev začetnih vrednosti}
Zanima nas torej, kako bomo osnovali zaporedje $\lambda$, ki ga potrebujemo za maksimizacijo $P(O|\lambda)$. Izkaže se, da za maksimizacijo le tega potrebujemo še nekaj dodatnih formul, ki so rezultat Baum-Welchovega algortma. Z njimi definiramo večfazni iterativni proces, pri katerem popravljamo vrednosti parametrov do konvergence.\\
Kot prvo potrebujemo $\xi_{t}(i,j)$, ki nam pove verjtnost, da smo v času $t$ v stanju $i$ in v času $t+1$ v stanju $j$.
$$\xi_{t}(i,j) = \frac{\alpha_{t}(i)a_{ij}b_{j}(O_{t})\beta_{t+1}(j)}{P(O|\lambda)}.$$
Vsota $\sum_{t=1}^{N}{\xi_{t}}$ nam pove pričakovano število prehodov iz stanja $i$ v stanje $j$.\\
Druga je $\gamma_{t}(i)$, ki nam pove verjetnost, da smo v času $t$ v stanju $i$.
$$\gamma_{t}(i) = \frac{\alpha_{t}(i)\beta_{t}(i)}{P(O|\lambda)}$$
Vsota $\sum_{t=1}^{N}{\gamma_{t}(i)}$ nam pove pričakovano število prehodov iz stanja $i$.\\
Zadnja, tretja pa je $\gamma_{t}(j,k)$, ki nam pove verjetnost, da smo v času $t$ v stanju $j$, in $k$ta mešanica predstavlja $O_{t}$. 
$$ \gamma_{t}(j,k) =\gamma_{t}(j)\frac{c_{jk} N(x;\mu_{jk}, \sigma_{jk}^2)}{\sum_{m = 1}^{M}{c_{jm}} N(x;\mu_{jm}, \sigma_{jm}^2)}$$
\ \\
Iz teh podatkov lahko nato popravimo izračun elementov:
$$ \overline{\Pi_{i}} = \gamma_{1}(i)$$
$$ \overline{a_{ij}} = \frac{\sum_{t=1}^{T-1}{\xi_{t}}}{\sum_{t=1}^{T-1}{\gamma_{t}(i)}}$$
$$\overline{c_{jk}}= \frac{\sum_{t=1}^{T}{\gamma_{t}(j,k)}}{\sum_{t=1}^{T}\sum_{m=1}^{M}{\gamma_{t}(j,m)}}$$
$$\overline{\mu_{jk}}=\frac{\sum_{t=1}^{T}{\gamma_{t}(j,k)}O_{t}}{\sum_{t=1}^{T}{\gamma_{t}(j,k)}} $$
Ko je to določeno, nam zaporedje $\lambda$, določenih s temi parametri da lokalni maksimum. 
%Kako nam da? konvergenca? kakšna? 
\subsection{Trenutno stanje}
Zadnja stvar, ki jo moramo narediti, preden začnemo z določanjem prihodnjih stanj je določitev trenutnega stanja gospodarstva, torej stanja v zadnjem času, na katerem je naš model treniral.
Za določitev le tega uporabimo tako imenovani Viterbijev algoritem. Le ta je oblikovan tako, da nam vrne zaporedje $Q$, ki maksimizira $P(Q|O,\lambda)$.\\
Za delo s tem algoritmom moramo definirati $\delta_{t}(i)$, ki za vsako stanje $i$ vrne največjo verjetnost vzdolž poti v času $t$. Prek $\delta_{t}(i)$ nato induktivno izvedemo algoritem.\\
Viterbijev algoritem nam vrne $p*$, ki je največja verjetnost in $q_{T}*$, ki nam pove stanje v času $T$, ki nam to verjetnost vrne.
\pagebreak
\section{Uporaba}
%Popravi naslednji stavek
%razloži zakaj široka uporabnost
Skriti markovski modeli so zelo široko uporabno orodje za modeliranje. Načini uporabe se zelo razlikujejo, od uporabe v financah do določevanja genoma. Ekonomskim, torej tistim, ki jih delujejo kot napovedovalci cen vrednostnih papirjev v prihodnosti, se bom najglobje posvetil v nasledenjem delu, zato sedaj raje poglejmo ostale načine uporabe.

%dodajaj slike če možno

\subsection{Procesiranje govora}
Prva ideja Leonarda E. Bauma za njegov algoritem je bila prav uporaba v procesiranju govora.
Ena najbolj široko uporabljenih načinov uporabe pa je procesiranje govora za posamične glasovne enote. Gre za sistem, kjer želimo prepoznati posamične izgovorjene besede, ne moremo pa ga uporabiti za splošen govor, saj algoritem ni implementiran za "zvezen" govor. Ideja tega algoritma je razviti najboljše možne aproksimacijske algoritme, da lahko skriti markovski model filtrira naključne šume, zvoke na najboljši možen način. \\
Da bomo procesiranje lahko zmodelirali moramo najprej določiti slovar glasov, iz katerega vemo, da bo glas prišel. Tu uporabljam besedo glas, ker ni nujno, da bo prepoznan glas dejansko beseda; eden izmed glasov bi lahko bil tudi zgolj črka A.
Velja omeniti tudi, da na ta način, le z nekaj adaptacijami, deluje tudi Siri.
%kje se ga še uporablja? Kako deluje
%dejanski primer


\subsection{Uporaba v biologiji in biokemiji} \label{Biologija}
%Uporaba subsubsectionov
Gre za eno izmed prvih uporab skritih markovskih modelov. Ker se je uporaba na tem področju začela precej zgodaj tudi ne preseneča, da je uporaba precej široka.
%pomagaj si z nežo
%mogoče razdeli na več točk - genetika, procesi v celični membrani
%dejanski primer
%zakaj zanimivo, pomembno

V zadnjem času se skrite markovske modele vedno več uporablja tudi za modeliranje bioloških in biokemijskih procesov, med katerimi je najbolj  znan primer modeliranja proteinov v celični membrani, ki ga bom malo opisal, poleg tega pa med drugim še za {\bf napovedovanje genov?}. \\
Čeprav lahko nekatere proteine in njihovo delovanje znotraj celične membrane enostavno predstavimo, to ne velja za vse. Tako imenovani $\beta$
-\textbf{barrel} membranski proteini zahtevajo več dela. Da bi ugotovili njihovo delovanje in ga primerjali z delovanjem v vodi topnih proteinov so Bagos, Liakoupos et al. razvili model ki to naredi. \\
Z delom potem nadaljujemo podobno kot pri procesiranju govora, le da je naš začetni slovar tu dolg $20$ znakov, toliko kolikor je aminokislin.
\\
\subsection{Napovedovanje prevoza}

Gre za sistem, kjer želimo za prihodnost napovedati, koliko vozil bo neko prometno infrastrukturo v prihodnosti.
%zakaj zanimivo, pomembno
%Preberi še kakšen vir
%Razloži probleme le tega, primer
%dejanski primer


\subsection{Prepozavanje lastnoročne pisave}
%dodatni viri
%zakaj zanimivo, pomembno
%dejanski primer


\subsection{Kriptoanaliza}
S tem se je ukvarjajo različni storokovnjaki.
%zakaj zanimivo, pomembno
%novi viri, zbrani, preberi
%dejanski primer

\subsection{Prepoznavanje akcij}
%zakaj zanimivo, pomembno
%dejanski primer

\pagebreak
\section{Časovne vrste}
%razloži še kaj o časovnih vrstah iz virov dopiši kaj
%time analysis
\definicija{Časovna vrsta} množica opazovanj $x_t$, vsako opazovano ob časih $t$ znotraj nekega časovnega intervala.\\
\ \\ 
Opazovanja $x_t$ so razporejena po časih, ko so bila zaznana, torej naraščajočem času $t$. V realnosti pogosto velja, da so zaporedna opazovanja med seboj odvisna. To je predvsem očitno, če pomislimo na najbolj tipičen primer finančne časovne vrste, in sicer vrednostnega procesa cene neke delnice.  Če vidimo, da ima v času $t$ delnica ceno $p$, si lahko navadno mislimo, da bo v času $t+1$ cena blizu $p$.
Glede na čase, v katerih gledamo rezultate naše časovne vrste v grobem ločimo $3$ tipe:
\begin{itemize}
	\item Časovne vrste v zveznih časih. Tu pridobivamo podatke za vsak trenutek znotraj nekega časovnega intervala. Dober primer je tu EKG, kjer v vsakem trenutku preiskave naprava izrisuje graf električne napetosti proti času.
	\\ V analizi finančnih časovnih vrst za ta tip uporabljamo Black-Scholesov model. Gre za podvrsto parabolične diferencialne enačbe, katere rešitev nam da predvideno vrednost evropskih opcij $call$ in $put$ v času, ki nas zanima.   
	\item Časovne vrste z diskretnimi vrednostmi kjer  pridobivamo vrednosti, ki lahko zavzamejo le diskretne vrednosti, torej največ števno neskončno različnih možnosti.\\ Tipičen primer bi bil število klicev med $7.00$ in $8.00$ znotraj Ljubljane oziroma število nesreč znotraj enega dneva na avtocesti med Postojno in Ljubljano. 
	\item Zadnja vrsta so diskretne časovne vrste, torej vrste, ki vrednosti vzamejo le v določenih časovnih trenutkih, npr. konec vsake ure, konec dneva, \ldots Tukaj lahko vrednosti zavzamejo kakršnokoli vrednost, pomembno je le, da te vrednosti vzamemo ob pravilnih trenutkih. Te vrste so uporabne tudi za aproksimiranje časovnih vrst v zveznih časih. Prav vrste takega tipa so tiste, ki jih lahko analiziramo z skritimi markovskimi modeli.
\end{itemize}
S finančnimi vrstami se srečujemo vsak dan in v najrazličnejših oblikah. Zaradi njihove raznolikosti je izbira pravega modela za njihovo analizo ključna. 
\definicija{Model časovne vrste} za opazovane podatke ${x_t}$ je slučajni proces $X_t$, kjer velja, da so $x_t$ realizacije tega slučajnega procesa v časih $t$.\\
\ \\
V našem primeru bomo za njihovo analizo uporabili skrite markovske modele. \\
%mogoče še kaj o časovnih vrstah
%definicija finančne časovne vrste
Finančna časovna vrsta je tako zaporedje opaženih vrednosti nekega finančnega instrumenta. 
Analiza finančnih časovnih vrst se ukvarja z teorijo in prakso določanja vrednosti finančnih instrumentov skozi čas. Zaradi elementa negotovosti, kot je na primer volatilnost finančnih instrumentov, jo moramo obravnavati ločeno od vseh ostalih časovnih vrst. Velja namreč da ravno ta negotovost prikaže pomembnost statistične teorije in metod, izpeljanih iz le te, v analizi finančnih časovnih vrst.
%kako HMM apliciramo v časovne vrste
%posebnosti finančnih časovnih vrst

\section{Uporaba skritih markovskih modelov v finančnih časovnih vrstah}
%iz prvega vira o CVar izpelji kaj
%iz drugega vira razloži primere, kaj delajo
%kaj lahko delamo z HMM
%uporaba v optimalnih trgovalnih strategijah -> zaporedna optimizacija portfelja


\pagebreak
\section{Praktični primer}
\subsection{Analiza kakovosti modela}
%slika podatkov
%psevdokoda/slika kode
%ekonometrična primerjava modela z dejanskimi vrednostmi
% v tem delu bomo ugotavljali prileganje modela z podatki iz zgodovine z ostalimi podatki iz zgodovine
%vpliv spreminjanja kriterijev na točnost
%primerjal bom zbrane vrnjene vrednosti z dejanskimi vrednostmi
%delal bom na nekaj izbranih primerih, le nekaj vrednostnih papirjev
%kriptovalutni bum in padec
%borzni zlom 2008, 1929
%dogajanje okoli 2005 



%pogledam kakovost prek ekonometričnih testov;

\subsection{Napoved}
%zlato, srebro
%kriptovalute



\pagebreak
% seznam uporabljene literature
\begin{thebibliography}{99}
\bibliography{zbraniviri}
\end{thebibliography}

\end{document}

